\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}

\usepackage[
    backend=biber,
    style=apa,
    sortlocale=de_DE,
    natbib=true,
    url=false,
    doi=false,
    sortcites=true,
    sorting=nyt,
    isbn=false,
    hyperref=true,
    backref=false,
    giveninits=false,
    eprint=false]{biblatex}
\addbibresource{../references/bibliography.bib}

\title{Notizen zum Projekt Data Ethics}
\author{Nora Liechty}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\abstract{
    Dieses Dokument enthält alle Notizen zu dem Projekt Data Ethics.
}

\tableofcontents

\section{Einleitung}

Künstliche Intelligenz (KI), auch bekannt als artifizielle Intelligenz, ist ein Zweig der Informatik, der sich mit der Automatisierung intelligenter Verhaltensweisen sowie dem maschinellen Lernen beschäftigt. Sie wird oft als "zukunftsweisende Technologie" bezeichnet. KI kann auch menschliche Fähigkeiten, wie beispielsweise Kreativität, nachahmen.

Neben den vielen positiven Aspekten verbinden wir Menschen jedoch auch grosse Furcht mit der Künstlichen Intelligenz, insbesondere hinsichtlich der möglichen Folgen. Es beunruhigt uns, dass die Gefahr besteht, in der Berufswelt von KI ersetzt zu werden. Diese Sorgen sind allerdings grösstenteils unbegründet.
Dennoch stellt sich für uns die Frage, wie KIs überhaupt funktionieren. 
 
\section{Funktion}

KI funktioniert durch das Trainieren von Algorithmen mit grossen Datenmengen, um Muster zu erkennen und Vorhersagen zu treffen. Durch ständige Anpassung und Validierung wird die Genauigkeit und Leistungsfähigkeit des Systems verbessert. KIs haben das Ziel, die Art und Weise, wie menschliches Denken und Lernen funktioniert, auf einen Computer zu übertragen. Durch KIs lernt der Computer eigenständig Entscheidungen zu treffen, Antworten zu finden und Probleme zu lösen. Um diesem Ziel näherzukommen, ist ein umfassendes und äusserst komplexes Training erforderlich.

\section{Wie wird KI trainiert?}

Um der Software beizubringen, in welcher Situation welche Entscheidungen zu treffen sind, werden Trainingsdaten gebraucht. Unter Trainingsdaten wird eine Reihe von Informationen verstanden. Diese werden den Maschinen zur Verfügung gestellt, um sie zu lehren und auszubilden. 
Das Training der KI lässt sich in drei Phasen unterteilen. Im ersten Schritt werden grosse Mengen an Trainingsdaten eingespeist, um das System zu verbessern. Überwachtes Lernen nutzt gelabelte Daten, während unüberwachtes Lernen eigenständig Muster in nicht gelabelten Daten erkennt.
Im nächsten Schritt, der Validierung wird das Modell mit neuen Daten geprüft und stoppt, wenn keine Verbesserungen mehr möglich sind. Im letzten Schritt, der sogenannten Testphase, wird die KI mit realen Daten geprüft, um ihre praktische Einsatzfähigkeit und Anpassungsfähigkeit sicherzustellen.

Aus dieser Art, wie KI trainiert wird, kann sich auch die Gefahr ergeben, dass, da die KI eine Abbildung der Daten lernt, dadurch auch falsch trainiert werden könnte. Es kann auch zu ethischen Problemen kommen.
Wenn eine KI nämlich immer verzerrte oder einseitige Daten erhält, übernimmt sie diese Vorurteile, was zu diskriminierenden Entscheidungen führt. Beispielsweise, wenn die KI immer nur hört, dass dunkelhäutige Menschen kriminell sind, wird sie diese schädlichen Stereotypen verstärken. Dies beeinflusst die öffentliche Wahrnehmung und festigt Vorurteile in der Gesellschaft.

Nach abgeschlossenem Training besitzt die KI die Fähigkeit, mithilfe der Trainingsdaten und vom Benutzer bereitgestellten Eingabedaten selbstständig Entscheidungen zu treffen. Von dieser Fähigkeit können Personen aller Altersgruppen profitieren. Was hat die KI aber im Genauen für einen Einfluss auf das Leben und die Entwicklung von Kindern.

\section{Fragestellung}

Da mich die Auswirkung der Nutzung von KI insbesondere auf Kinder stark interessiert, stellt sich für mich die Frage, in welchen Bereichen und auf welche Weise der Einsatz von KI das Leben und die Entwicklung von Kindern beeinflusst. Diese Fragestellung steht somit im Zentrum meiner Arbeit über KI und Ethik.

\section{KI und Kinder}


\section{Positive Aspekte}


\section{Negative Aspekte}


\section{Fazit}


\input{section_ai.tex}

\printbibliography

\end{document}
